\newpage
\subsection{Convolutional Neural Networks.}
También conocidas como redes neuronal convolucionales, o CNN por sus siglas en inglés (Convolutional Neural Network), es un tipo especializado de red neuronal de aprendizaje supervisado que se utiliza para procesar data con características similares, destacando en tareas de visión por computadora, como la clasificación de imágenes. Las CNN se inspiraron en los procesos biológicos del patrón de conectividad entre las neuronas se inspira en la organización de la corteza visual animal  \cite{galarraga_clasificador_2017}.

Es aquella red neuronal que entre la capa de entrada y de salida existen diversas capas. Estas capas reciben el nombre de capas ocultas\textit{(hidden layers)}. La arquitectura más convencional de las \textit{CNN} tiene  una o más capas convolucionales (pueden estar conectadas a capas \textit{pooling)}, luego están conectadas a una o más capas totalmente conectadas\textit{(fully-connected)}, las mismas que en las redes neuronales \textit{multicapa} convencionales y finalmente a una capa de salida.  

Este tipo de red normalmente usa como entrada una imagen, es decir, $m \ast m \ast r$ valores donde $m$ es el ancho y alto de la imagen y $r$ el número de canales, por ejemplo en \textit{RGB}, $r = 3$ y como salida devolverá un $i \in 0 . . . K - 1$ donde $K =$ número de clases. \cite{ortega_reconocimiento_2018}

\subsubsection{\textit{Componentes.}}
\subsubsection*{\textit{Capa convolucional.}}
La entrada a una capa convolucional es un array de $(m, m, r)$ valores. Además, se tienen que pasar cuatro hiper-parámetros, estos son:
\begin{itemize}
\item \textbf{Número de filtros (kernels):} Número de feature maps extraídos de la
imagen. Un feature map es un mapa de características encontradas en la imagen. Como por ejemplo, curvas, líneas rectas. Los feature maps de capas más alejadas de la capa de entrada pueden procesar feature maps más complejas como por ejemplo, círculos, patrones de curvas, entre otras. 
\item \textbf{Tamaño filtro (Kernel size):} Un filtro es una región de la imagen de un determinado tamaño.
\item \textbf{Stride:} Específica en cuántos píxeles se desplazará el filtro.
\item \textbf{Padding:} Indica el número a añadir a los márgenes de la entrada con el objetivo de modificar el tamaño de la salida de la capa.
\end{itemize}
\cite{ortega_reconocimiento_2018}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.45\textwidth]{./img/CNN/maps}
\caption{División de imágenes en distintos feature maps}
\label{fig_maps}
\textit{Fuente: \cite{ortega_reconocimiento_2018}.}
\end{figure} 

En esta capa se computan k f\textit{eature maps}, como se puede observar en la figura \ref{fig_maps} , que matemáticamente son expresados de la siguiente forma para el valor $(i, j)$ en el k-ésimo feature map:
\begin{equation}
z_{i,j,k} = w_{k}^{T}x_{i,j} + b_{k}
\end{equation}
donde $w_{k}$ y $b_{k}$ son los vectores de peso y el término independiente del k-ésimo filtro. Los valores $x_{i,j}$ son extraídos de la región que está tratando el filtro en ese momento y no de la imagen entera.  Luego a este valor se
le aplica una función de activación, como se puede observar en la figura \ref{fig_acti} . El cometido es aportarle no linealidad, ya que es interesante detectar features que no presenten propiedades lineales. \cite{ortega_reconocimiento_2018}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.6\textwidth]{./img/CNN/acti}
\caption{Entrada y salida de una neurona usando función de activación}
\label{fig_acti}
\textit{Fuente: \cite{ortega_reconocimiento_2018}.}
\end{figure} 

La función ReLU consiste en la función $f(x) = max(0, x)$  la gráfica que se muestra en la figura \ref{fig_relu}. Básicamente, esta función sirve como umbral de los números negativos. Se ha comprobado que el entrenamiento de una red \textit{CNN} con ReLU es mucho más rápido. Además, esta función presenta una gran simplicidad respecto a las funciones sigmoide y tanh, ya que no contiene operaciones como el exponencial. \cite{ortega_reconocimiento_2018}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.45\textwidth]{./img/CNN/relu}
\caption{Comportamiento de la funcion ReLU}
\label{fig_relu}
\textit{Fuente: \cite{ortega_reconocimiento_2018}.}
\end{figure} 

La función sigmoide tiene la siguiente forma:
\begin{equation}
\sigma(x) = \frac{1}{1+e^{-x}}
\end{equation}

Esta función recibe como entrada un número real y obtiene como salida un número en el rango $[0 . . . 1]$. En particular, los números con un gran valor negativo se convierten en $0$ y los números con un gran valor positivo se convierten en $1$. Como se puede observar en la figura \ref{fig_sig}. \cite{ortega_reconocimiento_2018}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.45\textwidth]{./img/CNN/sig}
\caption{Comportamiento de la función Sigmoide}
\label{fig_sig}
\textit{Fuente: \cite{ortega_reconocimiento_2018}.}
\end{figure} 

La función tanh tiene la siguiente forma:
\begin{equation}
tanh(x)=\frac{e^{x} - e^{-x}}{e^{x} + e^{-x}}
\end{equation}

Esta función recibe como entrada un número natural y obtiene como salida un número en el rango $[-1 . . . 1]$. Como se puede observar en la figura \ref{fig_tanh}. Esta función es más usada que la función sigmoide, ya que su salida está centrada en el 0, presenta propiedades deseables a la hora de ejecutar el algoritmo de Back-propagation \cite{ortega_reconocimiento_2018}.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.45\textwidth]{./img/CNN/tanh}
\caption{Comportamiento de la función tanh}
\label{fig_tanh}
\textit{Fuente: \cite{ortega_reconocimiento_2018}.}
\end{figure}

\subsubsection*{\textit{Capa Pooling.}}
Es una capa que usualmente está situada entre dos capas convolucionales cuya función es reducir el tamaño espacial de su entrada y así reducir la cantidad de parámetros y computación en la red, como se puede observar en la figura \ref{fig_max}. Una de las consecuencias de esta reducción, es el control del \textit{overfitting}, es decir, que la red neuronal aprenda a diferenciar entre las clases de las imágenes con las que ha sido entrenado y no generalice a aquellas que no ha visto. Esta capa toma como hiper-parámetros: El tamaño del filtro al que aplicará su operación y stride. Este último funciona igual que en la capa convolucional. Las funciones más comunes de pooling son max-pooling y \textit{average-pooling}. Estas realizan la función que su nombre indica. \textit{Max-pooling} toma la entrada la región especificada en el hiper-parámetro tamaño del filtro y le aplica la función max. \textit{Average-pooling} tiene el mismo comportamiento que \textit{max-pooling}, pero con la diferencia de que aplica la función average \cite{ortega_reconocimiento_2018} .

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.45\textwidth]{./img/CNN/max-pooling}
\caption{Ejemplo de max-pooling}
\label{fig_max}
\textit{Fuente: \cite{ortega_reconocimiento_2018}.}
\end{figure} 


\subsubsection*{\textit{Capa Fully-connected.}}
Esta capa es la encargada de computar la misma función de la capa convolucional, pero con la diferencia de que la capa convolucional estaba conectada localmente a los valores correspondientes al tamaño de su filtro, en cambio, esta capa está totalmente conectada a todas las neuronas de capa anterior. En la figura \ref{fig_fully} se puede observar como cada una de las neuronas de cada capa está conectada a cada una de las neuronas de la capa anterior \cite{ortega_reconocimiento_2018}.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.45\textwidth]{./img/CNN/fully}
\caption{Ejemplo de capas fully-connected}
\label{fig_fully}
\textit{Fuente: \cite{ortega_reconocimiento_2018}.}
\end{figure} 


\subsubsection*{\textit{Capa de Salida.}}
Para funciones de clasificación la última capa de la red, es decir, la capa de salida es una capa \textit{fully-connected} que tiene como función de activación usualmente \textit{softmax}. La función softmax genera como resultado una distribución de probabilidades sobre las clases. Esta función es de la siguiente forma:
\begin{equation}
\sigma(Z_{j}) = \frac{e^{Z_{j}}}{
\sum_{k=1}^{K} e^{Z_{k}}
}
\end{equation}

donde $K$ es el número de clases, $j \in 1 . . . K y Z_{j}$ es el vector de entrada de la neurona j.

Al usar softmax implícitamente se utiliza la función de loss (ver sección Función de loss) llamada categorical cross-entropy que toma como entrada las probabilidades calculadas por softmax. Esta función tiene la siguiente forma:

\begin{equation}
E = - \sum_{k=1}^{k}t_{k}\log y_{k}
\end{equation}

donde el vector $t$ es la clase de la imagen en la forma $(0,0,..,0,1,0..0)$ donde solo puede ser 1 el elemento que representa la $i-th$ clase. $y$ es el vector resultante de la función softmax en la misma forma que $t$.

\cite{ortega_reconocimiento_2018}
\subsubsection*{\textit{Función Loss.}}
Esta red neuronal es entrenada usando el algoritmo de \textit{Back-propagation}. Este algoritmo contiene dos fases, la fase de f\textit{orward-propagation} y la fase de back-propagation. La primera fase consiste en administrar un input a la red en forma de $(x, t)$ donde la $x$ es la imagen y la $t$ la clase a la que pertenece la imagen, y ésta hará el cómputo capa por capa hasta llegar a la capa de salida. El valor de la capa de salida es comparado a $t$ usando la \textit{función loss}. Después, el valor del error es calculado para cada una de las neuronas de la capa de salida y es propagado hacia las capas anteriores hasta llegar a la primera capa (capa de entrada). Así, cada una de las neuronas tiene un valor de error que intuitivamente puede verse como que tan responsable es la neurona del valor de salida. En la segunda fase, se computa los gradientes para cada neurona usando los errores calculados anteriormente y los pesos. Más tarde, se usa un optimizador para actualizar los pesos de las neuronas basándose en los gradientes con el objetivo de minimizar la función loss. Los optimizadores más comunes son SGD(Stochastic Gradient Descendent), rmsprop y adam \cite{ortega_reconocimiento_2018}.

Las redes neuronales se entrenan mediante \textit{epochs}, es decir, se pasa como input el \textit{conjunto de entrenamiento} un número fijo de veces y a cada epoch se evalúa el loss que resulta usando una entrada que no hay visto la red. Esta entrada se conoce como conjunto de validación y este loss se conoce como \textit{validation loss}, para diferenciarlo del \textit{training loss} que corresponde al loss del conjunto de entrenamiento. Esta evaluación con el \textit{validation loss} se realiza con el objetivo de determinar la capacidad de generalización de la CNN. Uno de los resultados que ofrece una red neuronal es \textit{accuracy}, es decir que porcentaje de los ejemplos vistos fue capaz de acertar. Cuando se refiere al conjunto de entrenamiento, se habla de \textit{training accuracy} y cuando se refiere
al conjunto de validación se refiere a \textit{validation accuracy}.

\cite{ortega_reconocimiento_2018}
\subsubsection*{\textit{Regularización.}}
Las redes neuronales tienden a hacer \textit{overfitting}, es decir, que la red aprenda a diferenciar entre las clases de imágenes con las que ha sido entrenado y no generalice a aquellas que no ha visto. Para evitarlo se usan técnicas de regularización cuyo objetivo es prevenirlo. Las técnicas más usadas son: Aumentar el tamaño del dataset, early-stopping, regularización L1, L2 y dropout.
La técnica dropout consiste en anular neuronas. Esto se refiere a que temporalmente se suspende de la red junto con sus conexiones de entrada y salida. La elección de que unidades anular es aleatoria y viene dada por el parámetro \textit{ratio} \cite{ortega_reconocimiento_2018}.